%@Titre:Amérique du Nord 2023
\textbf{\emph{Les deux parties sont indépendantes.}}

\medskip

\textbf{Partie A : Évolution du nombre de visiteurs sur un site touristique.}
\begin{enumerate}
\item Le diagramme ci-dessous représente le nombre de visiteurs par an de 2010 à 2021 sur ce site.


\begin{tikzpicture}[scale=0.85] %pour l'échelle proche du sujet original : scale=1 (ou supprimer l'option)
	\node[] at(7,5) {Nombre de visiteurs sur le site touristique par année};
	\draw[gray,xstep = 14,ystep = 0.5](-0.1,0) grid (14,4.5);
	\foreach \y in {5,10,...,45}{\node at (-0.2,{\y/10}) [left] {$\num{\y0000}$};}
	\node at (-0.2,0) [left] {$\num{0}$};
	\node[rotate=90] at(-2,2.25)  {Nombre de visiteurs};
	\foreach \x/\y/\a in {0/3/2010,1/3.1/2011,2/3.2/2012,3/3.2/2013,4/3.15/2014,5/3.3/2015,6./3.35/2016,7/3.48/2017,8/3.55/2018,9/4.1/2019,10/1.87216/2020,11/2.19042/2021}{\draw[fill=gray] ((0.3+1.15*\x,\y) rectangle (0.8+1.15*\x,0) ++(-0.25,0) node [below] {$\a$};}
	\node[] at(7,-0.7) {Année};
\end{tikzpicture}


	\begin{enumerate}
		\item Quel a été le nombre de visiteurs en 2010 ? \emph{Aucune justification n'est attendue.}
		\item En quelle année le nombre de visiteurs a-t-il été le plus élevé ? \emph{Aucune justification n'est attendue.}
	\end{enumerate}

\item Le tableau ci-dessous indique le nombre de visiteurs sur le site touristique de cette ville en 2020 et en 2021 :
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Année & 2020 & 2021 \\
\hline
Nombre de visiteurs & \num{187216} & \num{219042} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Le maire de cette ville avait pour objectif que le nombre de visiteurs progresse d'au moins $15\,\%$ entre 2020 et 2021.

L'objectif a-t-il été atteint ?
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B : Étude des prix des hôtels de cette ville.}

\smallskip

Sur une période donnée, on relève les prix facturés pour une nuit par les hôtels de cette ville.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$\begin{array}{@{}l}\text { Prix facturés pour } \\ \text { une nuit (en euro) }\end{array}$ & 60 & 80 & 85 & 90 & 110 & 120 & 350 & 500 \\
\hline
Effectif & \num{1200} & \num{1350} & \num{1000} & \num{1100} & \num{1200} & \num{1300} & 900 & 300 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Déterminer l'étendue des prix facturés.
\item Quelle est la moyenne des prix facturés pour une nuit ? Arrondir à l'euro près.
\item L'association des hôteliers de cette ville cherche à attirer des touristes et annonce : \og Dans les hôtels de notre ville, au moins la moitié des nuits est facturée à moins de $100 $\,\si{\EuRo}{} \fg. Est-ce vrai ?
\end{enumerate}